\appendix
\section{强变化动词表}

有几个特别说明的地方：

\begin{enumerate}[leftmargin=3.5em, topsep=0pt, itemsep=0pt, parsep=0pt]
    \item fehlen 是弱变化动词而 befehlen 和 empfelen 是强变化动词
    \item scheren 如果进行弱变化，表示「关心，照顾」
    \item schleifen 如果进行弱变化，表示「拖、拉」
\end{enumerate}

\begin{longtblr}[
    theme=nocaption,
    presep={0pt},
]{
    width=\linewidth,
    rowhead=1,
    colspec={lllXX},
    columns={l,colsep=3pt},
    column{1-3}={wd=2.1cm},
    rows={m},
}
    \textbf{Infinitive} & \textbf{Present} & \textbf{Past} & \textbf{Participle} & \textbf{English}\\
    \hline
    backen & backt (bäckt) & [buk] & hat gebacken & to bake \\
    befehlen & befiehlt & befahl & hat befohlen & to order, instruct \\
    beginnen & beginnt & begann & hat begonnen & to begin \\
    beißen & beißt & biss  & hat gebissen & to bite \\
    bergen & birgt & barg  & hat geborgen & to save, rescue, recover \\
    bersten & birst & barst & hat geborsten & to burst \\
    biegen & biegt & bog   & hat/ist gebogen & to bend \\
    bieten & bietet & bot   & hat geboten & to offer \\
    binden & bindet & band  & hat gebunden & to bind, tie \\
    bitten & bittet & bat   & hat gebeten & to ask, request \\
    blasen & bläst & blies & hat geblasen & to blow \\
    bleiben & bleibt & blieb & ist geblieben & to stay, remain \\
    bleichen & bleicht & [blich] & hat/ist\,gebleicht (geblichen) & to bleach, fade \\
    braten & brät  & [briet] & hat gebraten & to fry, roast \\
    brechen & bricht & brach & hat/ist gebrochen & to break \\
    dreschen & drischt & drosch & hat gedroschen & to thresh \\
    dringen & dringt & drang & ist gedrungen & to push through \\
    empfehlen & empfiehlt & empfahl & hat empfohlen & to recommend \\
    erschrecken & erschrickt & erschrak & hat/ist erschrocken & to frighten, be frightened \\
    erwägen & erwägt & erwog & hat erwogen & to consider \\
    essen & isst  & aß    & hat gegessen & to eat \\
    fahren & fährt & fuhr  & hat/ist gefahren & to drive, to travel \\
    fallen & fällt & fiel  & ist gefallen & to fall \\
    fangen & fängt & fing  & hat gefangen & to catch \\
    fechten & ficht & [focht] & hat gefochten & to fence (with swords) \\
    finden & findet & fand  & hat gefunden & to find \\
    flechten & flicht & [flocht] & hat geflochten & to braid, weave \\
    fliegen & fliegt & flog  & hat/ist geflogen & to fly \\
    fliehen & flieht & floh  & ist geflohen & to flee \\
    fließen & fließt & floss & ist geflossen & to flow \\
    fressen & frisst & fraß  & hat gefressen & to eat (by animals) \\
    frieren & friert & fror  & hat gefroren & to freeze \\
    gären & gärt  & [gor] & hat gegoren (gegärt) & to ferment \\
    gebären & gebärt (gebiert) & gebar & hat geboren & to give birth (to) \\
    geben & gibt  & gab   & hat gegeben & to give \\
    gedeihen & gedeiht & gedieh & ist gediehen & to flourish \\
    gehen & geht  & ging  & ist gegangen & to go \\
    gelingen & gelingt & gelang & ist gelungen & to succeed \\
    gelten & gilt  & galt  & hat gegolten & to be valid, to count \\
    genesen & genest & [genas] & ist genesen & to recover, convalesce \\
    genießen & genießt & genoss & hat genossen & to enjoy \\
    geschehen & gescheht & geschah & ist geschehen & to happen \\
    gewinnen & gewinnt & gewann & hat gewonnen & to win \\
    gießen & gießt & goss  & hat gegossen & to pour \\
    gleichen & gleicht & glich & hat geglichen & to be similar to, the same as \\
    gleiten & gleitet & glitt & ist geglitten & to glide \\
    glimmen & glimmt & [glomm] & hat\,geglommen (geglimmt) & to glow \\
    graben & gräbt & grub  & hat gegraben & to dig \\
    greifen & greift & griff & hat gegriffen & to grab, grip \\
    halten & hält  & hielt & hat gehalten & to stop, hold \\
    hängen & hängt & hing  & hat gehangen & to hang \\
    hauen & haut  & haute & hat gehauen & to hew, cut (wood) / to hit, slap \\
    heben & hebt  & hob   & hat gehoben & to lift, raise \\
    heißen & heißt & hieß  & hat geheißen & to be called \\
    helfen & hilft & half  & hat geholfen & to help \\
    klimmen & klimmt & klomm & ist geklommen & to clamber, climb \\
    klingen & klingt & klang & hat geklungen & to sound \\
    kneifen & kneift & kniff & hat gekniffen & to pinch \\
    kommen & kommt & kam   & ist gekommen & to come \\
    kriechen & kriecht & kroch & ist gekrochen & to crawl \\
    laden & lädt  & lud   & hat geladen & to load \\
    lassen & lässt & ließ  & hat gelassen & to let, leave, stop \\
    laufen & läuft & lief  & ist gelaufen & to run \\
    leiden & leidet & litt  & hat gelitten & to suffer \\
    leihen & leiht & lieh  & hat geliehen & to lend, to borrow \\
    lesen & liest & las   & hat gelesen & to read \\
    liegen & liegt & lag   & hat/ist gelegen & to lie (position) \\
    lügen & lügt  & log   & hat gelogen & to lie \\
    mahlen & mahlt & mahlte & hat gemahlen & to mill, grind \\
    meiden & meidet & mied  & hat gemieden & to avoid \\
    melken & milkt (melkt) & [molk] & hat gemolken & to milk \\
    messen & misst & maß   & hat gemessen & to measure \\
    misslingen & misslingt & misslang & ist misslungen & to fail, to miss \\
    nehmen & nimmt & nahm  & hat genommen & to take \\
    pfeifen & pfeift & pfiff & hat gepfiffen & to whistle \\
    preisen & preist & pries & hat gepriesen & to praise \\
    quellen & quillt & quoll & hat gequollen & to well up, swell \\
    raten & rät   & riet  & hat gerieten & to guess \\
    reiben & reibt & rieb  & hat gerieben & to rub \\
    reißen & reißt & riss  & hat/ist gerissen & to tear; to snatch \\
    reiten & reitet & ritt  & hat/ist geritten & to ride \\
    riechen & riecht & roch  & hat gerochen & to smell \\
    ringen & ringt & rang  & hat gerungen & to wrestle \\
    rinnen & rinnt & rann  & geronnen & to run (water), leak, flow, trickle \\
    rufen & ruft  & rief  & hat gerufen & to call \\
    salzen & salzt & salzte & hat gesalzen (gesalzt) & to salt \\
    saufen & säuft & soff  & hat gesoffen & to drink (by animals) \\
    saugen & saugt & sog   & hat gesogen & to suck, vacuum \\
    schaffen & schafft & schaffte (schuf) & hat geschaffen & to create, do \\
    schallen & schallt & schallte [scholl] & hat geschallt & to resound, ring, echo \\
    scheiden & scheidet & schied & hat/ist geschieden & to separate \\
    scheinen & scheint & schien & hat geschienen & to shine / to seem, appear \\
    scheißen & scheißt & schiss & hat geschissen & to shit, crap \\
    scheren & schert & schor & hat geschoren & to shear, crop, cut \\
    schieben & schiebt & schob & hat geschoben & to push \\
    schießen & schießt & schoss & hat/ist geschossen & to shoot \\
    schinden & schindet & schindete & hat geschunden & to maltreat / work someone too hard \\
    schlafen & schläft & schlief & hat geschlafen & to sleep \\
    schlagen & schlägt & schlug & hat geschlagen & to hit \\
    schleichen & schleicht & schlich & ist geschlichen & to slide, slip, slink \\
    schleifen & schleift & schliff & hat geschliffen & to grind, sharpen, polish \\
    schließen & schließt & schloss & hat geschlossen & to close \\
    schlingen & schlingt & schlang & hat geschlungen & to loop, tie, wrap \\
    schmeißen & schmeißt & schmiss & hat geschmissen & to throw, chuck \\
    schmelzen & schmilzt & schmolz & hat geschmolzen & to melt \\
    schneiden & schneidet & schnitt & hat geschnitten & to cut \\
    schreiben & schreibt & schrieb & hat geschrieben & to write \\
    schreien & schreit & schrie & hat geschrien & to shout, cry \\
    schreiten & schreitet & schritt & ist geschritten & to step \\
    schweigen & schweigt & schwieg & hat geschwiegen & to be/remain silent \\
    schwimmen & schwimmt & schwamm & hat/ist geschwommen & to swim (for exercise / sport) / to float \\
    schwinden & schwindet & schwand & ist geschwunden & to fade, dwindle, wane \\
    schwingen & schwingt & schwang & hat geschwungen & to swing \\
    schwören & schwört & schwor & hat geschworen & to swear \\
    sehen & sieht & sah   & hat gesehen & to see, look \\
    singen & singt & sang  & hat gesungen & to sing \\
    sinken & sinkt & sank  & ist gesunken & to sink \\
    sinnen & sinnt & sann  & hat gesonnen & to think, reflect, ponder \\
    sitzen & sitzt & saß   & hat/ist gesessen & to sit \\
    spalten & spaltet & spaltete & hat gespalten (gespaltet) & to split, crack \\
    speien & speit & spie  & hat gespien & to spit, spout, spew \\
    spinnen & spinnt & spann & hat gesponnen & to spin / (fig.) to be crazy \\
    sprechen & spricht & sprach & hat gesprochen & to speak \\
    sprießen & sprießt & spross & ist gesprossen & to sprout \\
    springen & springt & sprang & ist gesprungen & to jump \\
    stechen & sticht & stach & hat gestochen & to sting, bite, stab \\
    stehen & steht & stand & hat/ist gestanden & to stand \\
    stehlen & stiehlt & stahl & hat gestohlen & to steal \\
    steigen & steigt & stieg & ist gestiegen & to climb, rise, ascend \\
    sterben & stirbt & starb & ist gestorben & to die \\
    stinken & stinkt & stank & hat gestunken & to stink \\
    stoßen & stößt & stieß & hat gestoßen & to push, knock \\
    streichen & streicht & strich & hat gestrichen & to spread, paint / to cancel, strike off, delete \\
    streiten & streitet & stritt & hat gestritten & to argue, quarrel \\
    tragen & trägt & trug  & hat getragen & to carry, to wear \\
    treffen & trifft & traf  & hat getroffen & to meet someone / to hit a target \\
    treiben & treibt & trieb & hat getrieben & to drive, drift, do \\
    treten & tritt & trat  & hat/ist getreten & to step, kick \\
    trinken & trinkt & trank & hat getrunken & to drink \\
    trügen & trügt & [trog] & hat getrogen & to deceive \\
    tun   & tut   & tat   & hat getan & to do \\
    verderben & verdirbt & verdarb & hat/ist verdorben & to spoil, go bad, perish \\
    verdrießen & verdrießt & verdross & hat verdrossen & to irk, irritate, annoy \\
    vergessen & vergisst & vergaß & hat vergessen & to forget \\
    verlieren & verliert & verlor & hat verloren & to lose \\
    verschleißen & verschleißt & verschliss & hat/ist verschlissen & to wear out \\
    verzeihen & verzeiht & verzieh & hat verziehen & to forgive \\
    wachsen & wächst & wuchs & ist gewachsen & to grow \\
    waschen & wäscht & wusch & hat gewaschen & to wash \\
    weben & webt  & [wob] & hat gewoben (gewebt) & to weave \\
    weichen & weicht & wich  & ist gewichen & to yield, soften \\
    weisen & weist & wies  & hat gewiesen & to direct, show \\
    werben & wirbt & warb  & hat geworben & to advertise \\
    werfen & wirft & warf  & hat geworfen & to throw \\
    wiegen & wiegt & wog   & hat gewogen & to weigh / to cradle \\
    winden & windet & wand  & hat gewunden & to wind (e.g. string) \\
    wringen & wringt & wrang & hat gewrungen & to wring \\
    ziehen & zieht & zog   & hat/ist gezogen & to pull \\
    zwingen & zwingt & zwang & hat gezwungen & to force
\end{longtblr}

\clearpage

\section{接与格的动词表}

这里列出的是，不需要主格宾语或支配与格的介词搭配，就能直接使用与格宾语的动词，建议记忆短语而非单独单词。

\begin{longtblr}[
    theme=nocaption,
    presep={6pt},
]{
    width=\linewidth,
    rowhead=1,
    colspec={llX},
    columns={colsep=3pt},
    column{1}={wd=2.5cm},
    column{2}={wd=3.0cm},
    cell{even[1-Z]}{1,2}={r=2,c=1}{m},
    % cells={m},
}
    \textbf{Infinitive} & \textbf{English} & \textbf{Sample} \\
    \hline
    ähneln & to resemble & Er ähnelt seinem Vater sehr. \\
    &       & He really resembles his father. \\
    \hline
    antworten & to answer & Sie haben mir nicht geantwortet. \\
    &       & They haven't answered me. \\
    \hline
    auffallen & to stand out, make an impression & Der Kratzer an seinem Auto ist ihm nie aufgefallen. \\
    &       & He never noticed the scratch on his car. \\
    \hline
    ausweichen & to evade & Er weicht meinen Fragen ständig aus. \\
    &       & He constantly evades my questions. \\
    \hline
    befehlen & to order, command & Der Offizier befiehlt den Soldaten den Angriff. \\
    &       & The officer orders the soldiers to attack. \\
    \hline
    begegnen & to meet sb. & Ich bin ihm schon einmal begegnet. \\
    &       & I've met him before. \\
    \hline
    beistehen & to stand by, support & In schweren Zeiten standen wir ihnen bei. \\
    &       & We stood by them in difficult times. \\
    \hline
    danken & to thank & Ich möchte Ihnen nochmals danken... \\
    &       & I wanted to thank you again... \\
    \hline
    dienen & to serve & Lass dir das als Warnung dienen! \\
    &       & Let that serve as a warning to you! \\
    \hline
    drohen & to threaten & Mein Chef drohte mir mit der Kündigung. \\
    &       & My boss threatened to fire me. \\
    \hline
    einfallen & to come to mind, think of sth. & Es fällt mir nicht im Traum ein. \\
    &       & I wouldn't dream of it. \\
    \hline
    entgegnen & to reply, retort & Dem ist auch nichts zu entgegnen. \\
    &       & There's nothing to say to that. \\
    \hline
    erlauben & to allow, permit & Erlauben Sie mir die Bemerkung... \\
    &       & Permit me to remark... \\
    \hline
    erscheinen & to appear & Das erscheint mir gar nicht geheuer. \\
    &       & That doesn't appear safe to me. \\
    \hline
    erwidern & to reply & Sie wusste nicht, was sie ihm daraufhin erwidern sollte. \\
    &       & She didn't know how to reply to him. \\
    \hline
    fehlen & to be missing & Mir fehlen die Worte... \\*
    &       & Words fail me… \\*
    \hline
    folgen & to follow & Da kann ich dir nicht folgen. \\
    &       & I'm not following you. \\
    \hline
    gefallen & to please [sb.] & Wie gefällt dir das Essen? \\
    &       & How do you like the food? \\
    \hline
    gehorchen & to obey & Der Hund gehorcht nur seinem Herrchen. \\
    &       & The dog only obeys his owner. \\
    \hline
    gehören & to belong to & Wem gehört diese Tasche? \\
    &       & Who does this bag belong to? \\
    \hline
    gelingen & to succeed & Mit etwas Geduld wird es dir gelingen! \\
    &       & With a little patience you'll succeed! \\
    \hline
    genügen & to suffice, be enough & Leider genügt es den Anforderungen nicht. \\
    &       & Unfortunately it doesn't fulfill the requirements. \\
    \hline
    geraten & to advise & Ich habe ihm dazu geraten. \\
    &       & I advised him to do it. \\
    \hline
    geschehen & to happen, occur & Ihr ist etwas geschehen. \\
    &       & Something happened to her. \\
    \hline
    glauben & to believe [sb.] & Du kannst es mir glauben. \\
    &       & You can trust me on this. \\
    \hline
    gleichen & to closely resemble & Du gleichst ihm aufs Haar. \\
    &       & You resemble him down to a hair. \\
    \hline
    glücken & to succeed, work out & Hoffentlich wird es ihnen glücken. \\
    &       & Hopefully it'll work out for them. \\
    \hline
    gratulieren & to congratulate & Wir hatten ein Geschenk gekauft, um ihm zu gratulieren. \\
    &       & We had bought a gift to congratulate him. \\
    \hline
    helfen & to help & Könntest du mir bitte helfen? \\
    &       & Could you give me a hand? \\
    \hline
    lauschen & to eavesdrop, listen in [sb.] & Sie konnte nicht widerstehen, ihnen zu lauschen. \\
    &       & She couldn't resist eavesdropping on them. \\
    \hline
    misslingen & to fail & Sie konnten sich nicht sicher sein, ob es ihnen misslingen würde. \\
    &       & They couldn't be sure whether they'd fail. \\
    \hline
    munden & to taste good [sb.] & Lebkuchen mundetet ihr in der Weihnachtszeit immer noch am besten. \\*
    &       & Gingerbread cake still tasted best [to her] at Christmastime. \\*
    \hline
    nützen & to be of use [sb.] & Es wird dir nichts nützen. \\
    &       & It won't do you any good. \\
    \hline
    passen & to fit & Das Kleid passt ihr wie angegossen. \\
    &       & That dress fits her like it was poured on. \\
    \hline
    passieren & to happen & Das kann jedem einmal passieren. \\
    &       & It can happen to anyone. \\
    \hline
    raten & to advise & Dazu kann ich dir nur raten. \\
    &       & I can only advise you to do so. \\
    \hline
    schaden & to damage [sth.], do harm [to sb.] & Ein bisschen Bewegung kann niemandem schaden. \\
    &       & A little exercise can't hurt anyone. \\
    \hline
    schmecken & to taste good [to sb.] & Hat dir das Essen geschmeckt? \\
    &       & Did you like the food? \\
    \hline
    schmeicheln & to flatter & Es ist einfach, einem Kind zu schmeicheln. \\
    &       & It's easy to flatter a child. \\
    \hline
    sich nähern & to approach, draw near to & Er nähert sich dem Ruhestand. \\
    &       & He's nearing retirement. \\
    \hline
    trauen & to trust & Dem Glück ist nicht zu trauen. \\
    &       & Good fortune is not to be trusted. \\
    \hline
    vertrauen & to trust, confide in, rely on & Ich vertraue ihm nicht. \\
    &       & I don't trust him. \\
    \hline
    verzeihen & to forgive & Verzeihen Sie mir die Unterbrechung... \\
    &       & Forgive me the interruption... \\
    \hline
    weichen & to yield to, make way for & Allein der Gewalt wird er weichen. \\
    &       & He will only yield to force. \\
    \hline
    widersprechen & to contradict, gainsay & Wage nicht, mir zu widersprechen! \\
    &       & Don't you dare contradict me! \\
    \hline
    winken & to wave [to sb.] & Er winkte mir zum Abschied. \\
    &       & He waved goodbye to me. \\
\end{longtblr}